\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{Lycée Bellevue}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{Terminale Complémentaire}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small Statistiques à deux variables}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[R]{mathsguyon.fr}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}

\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Plan \vskip0pt de travail}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Statistiques à deux variables };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-1cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 2} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}


\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

\begin{multicols}{2}
\colorlet{PfMColSrc}{orange}
 
\begin{exercice}[Titre=Point moyen]
Les températures, en degrés Celsius, de deux villes $A$ et $B$ ont été relevées à $7$ h $00$ tous les matins pendant une semaine.\\
	Les résultats figurent dans le tableau ci-dessous.
\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline  Ville A & 7 & 2 & -1 & -3 & 0 & 3 & 6 \\
		\hline  Ville B & 4,5 & 0 & -3 & -4 & -1 & 1,5 & 3 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
	1. Dans un repère orthonormé, représenter le nuage de points $\mathrm{M}_i\left(x_i ; y_i\right)$.\\
	2. Déterminer les coordonnées du point moyen $\mathrm{G}$ du nuage. Le placer dans le repère.\\
	3. Ce nuage de points présente-t-il une forme caractéristique d'une fonction de référence?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}

\begin{exercice}[Titre = Moindre carrés à la calculatrice]
Dans une école primaire, chaque année depuis 2014 (année de rang 0), on a relevé le nombre de livres empruntés à la bibliothèque de l'école.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
	\hline Année & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	\hline Livres & 201 & 187 & 191 & 162 & 163 & 134 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
1. Déterminer l'équation de la droite de régression de $y$ en $x$ et le coefficient de corrélation $r$.\\
2. D'après le coefficient $r$, l'ajustement affine de cette série statistique semble-t-il un bon choix ?\\
3. Peut-on estimer le nombre de livres qui seront empruntés à la bibliothèque en 2021 ?\\
4. Si la tendance se poursuit selon cet ajustement affine pendant les prochaines années, en quelle année pourrait-on avoir moins de 65 livres empruntés ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	contenu...
\end{Solution}

\begin{exercice}[Titre = Moindre carrés à la calculatrice]
 Sous des conditions de température Chimie et de volume constants, on étudie la pression et la quantité de matière d'un gaz. Les résultats sont présentés dans ce tableau.
\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline $\begin{array}{c}\text { Nombre } \\
			\text { de moles } x_i\end{array}$ & 0 & 10 & 20 & 30 \\
		\hline $\begin{array}{c}\text { Pression } y_i \\
			\text { (en kPa) }\end{array}$ & 0 & 46 & 98 & 145 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
	1. Dans un repère orthonormé, représenter le nuage de points $\left(x_i ; y_i\right)$ et vérifier qu'il peut être ajusté par une droite.
	
	 2. Déterminer, à l'aide de la calculatrice, l'équation réduite de la droite de régression $d$ de $y$ en $x$ et le coefficient de corrélation linéaire.
	 
	 
	3. Représenter la droite $d$ dans le repère.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}

\begin{exercice}[Titre = Extrapolation]
	Dans le service de soins d'un hôpital, on a lancé en 2012, un plan de luttes contre les maladies nosocomiales.
	On a relevé chaque année le pourcentage de malades ayant contracté une telle maladie, en considérant l'année 2012 comme l'année de rang 0.
\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		%\hline Année & 2012 & 2013 & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 \\
		\hline Rang& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		\hline \% & 6,9 & 6,4 & 6,2 & 5,1 & 4,8 & 3,9 & 4 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
	1. À la calculatrice on obtient l'équation de la droite $d$ d'ajustement du nuage $\left(x_i ; y_i\right)$ par la méthode des moindres carrés : $	y=-0,54 x+6,95
	$
	ainsi que le coefficient de corrélation linéaire $r$ de la série statistique $(x, y): r \approx-0,978$.
	
	Peut-on en déduire que la droite $d$ est un bon modèle d'ajustement du nuage de points ?
	
	2. On considère que la tendance observée pendant ces sept années se poursuit encore quelques années plus tard.
	
	 a) Estimer le pourcentage de malades ayant contracté une maladie nosocomiale dans cet hôpital en 2019.
	
	b) En quelle année le pourcentage de malades ayant contracté une maladie nosocomiale dans cet hôpital pourrait-il être inférieur à 1,5\% ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}

\begin{exercice}[Titre = Ajustement exponentiel]

	On considère la série statistique a deux variables suivante :
\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\hline Valeurs $x_5$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
		\hline Valeurs $y_1$ & 12 & 19 & 31 & 58 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
	1. On pose $y_i=\ln (y)$ pour tout entier $i$ de o a 3. Calculer les valeurs $y$.
	
	2. Représenter le nuage de points $\left(x_{;} ; y\right)$ dans un repère et vérifier que sa forme peut être ajustée par une droite. 
	
	3. Déterminer l'équation de la droite de régression de $y^{\prime}$ en $x$. (Les coefficients seront arrondis $2\times 10^{-5}$ près) 
	
	4. En déduire une expression de $y$ en fonction de $x$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\end{Solution}
\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}




